\chapter{Implementierung der Konsolenvariante}
\chplbl{konsole}
Nachdem ich nun kurz die Simulation der \mic beschrieben habe, möchte ich jetzt die Implementierung des \md vorstellen. In den folgenden Abschnitten möchte ich in \secref{k-ablauf} zunächst skizzieren, welche Klassen im Programmablauf des \md welche Rolle spielen. Danach möchte ich in \secref{k-konfiguration} erläutern, wie die Konfigurationsdateien gelesen werden und in \secref{k-lokalisierung} wie die Lokalisierungsdateien interpretiert werden. Am Ende dieses Kapitels möchte ich in \secref{k-packages} die einzelnen \packages beschreiben und damit einen vollständigen Überblick über den Code des \md geben.

\section{Programmablauf}
\seclbl{k-ablauf}
Der Programmablauf des \md wurden nun insbesondere in \secref{tutorial-konsole} einige Male beschrieben, daher wahrscheinlich der einfachste Einstieg in den Code des \md am Programmablauf zu erklären. Ich möchte deshalb in diesem Abschnitt einige Schritte im Programmablauf aufgreifen und die beteiligten Klassen erwähnen.

\subsection{Verarbeitung der Argumente}
Wie an den Startskripten erkennbar ist, ist die \texttt{main()}-Methode in der Klasse \klasse{MicroDebug} enthalten. In dieser Klasse wird zunächst geprüft, wie viele Argumente der Benutzer angegeben hat und dann entsprechende Aktionen eingeleitet.

Angenommen der Benutzer möchte den \md starten und hat daher mindestens zwei Argumente angegeben; in diesem Fall verarbeitet die Methode \texttt{createArgumentList(String[])} in der Klasse \klasse{AArgument} die Argumente. Diese Klasse ist auch gleichzeitig die Basisklasse für alle verfügbaren Argumente. Die Argumente, die jeweils noch Parameter besitzen können, werden dann in der Methode \texttt{executeTheArguments(Map<AArgument, String[]>)} nacheinander ausgeführt.

Hier wird die Methode \texttt{execute(String ...)} an jedem Argument mit den dazugehörigen Parametern ausgeführt. Diese Methode gibt einen Wahrheitswert zurück, der bestimmt, ob der \md nach Ausführung des Arguments starten darf oder nicht.

\subsection{Aufbau der Debugumgebung}
\seclbl{k-aufbau-debugger}
Nachdem die Argumente abgearbeitet wurden und der \md starten darf, werden die beiden Bytecode-Dateipfade eingelesen und in Objekte der Klasse \klasse{InputStream} verwandelt. Dann wird, wie im vorherigen Kapitel beschrieben, mit diesen beiden Objekten die \mic erzeugt. Hierbei kann es sein, dass bereits im Konstruktor eine \emph{Exception} auftritt, wenn eine der Dateien nicht das erwartete Format hat. Daher ist in der Klasse \klasse{MicroDebug} auch die Fehlerbehandlung für diesen Fall definiert.

Ist die \mic erzeugt, kann die Debug-Umgebung gestartet werden. Hier ist die zentrale Klasse die \klasse{Debugger}: in dieser Klasse befindet sich die Schleife zum Einlesen der Benutzerinstruktionen, aber dazu im \secref{k-benutzerinstruktionen} mehr. In der Klasse \klasse{Debugger} wird auch eine Instanz der Klasse \klasse{Mic1Interpreter} erzeugt, die die eigentlichen Debug-Funktionen sammelt und delegiert. Sie dient als Abstraktionsebene zwischen Benutzerinstruktionen und dem Prozessor \mic, so dass die \mic nicht mit Debug-Funktionalität gefüllt wird.

Die Klasse \klasse{Mic1Interpreter} delegiert einige Funktionalität an zwei wichtige Klassen, die hier erzeugt werden: \klasse{TraceManager}, zum Beobachten von Prozessorvariablen und \klasse{MemoryInterpreter}, der eine Abstraktionsebene über der Klasse \klasse{Memory} darstellt und den \ac disassemblieren kann.


\subsection{Verarbeitung der Benutzerinstruktionen}
\seclbl{k-benutzerinstruktionen}
Wenn die \mic erzeugt wurde und die Debug-Umgebung initialisiert ist, wird in der Klasse \klasse{MicroDebug} die Methode \texttt{run()} an der Klasse \texttt{Debugger} aufgerufen und damit die Schleife für die Bearbeitung der Benutzerinstruktionen gestartet. Das Bearbeiten der Benutzerinstruktionen funktioniert ähnlich, wie das Bearbeiten der Argumente: die Methode \texttt{of(String)} der Klasse \klasse{UserInstruction} wandelt einen \emph{String} in eine Benutzerinstruktion um.

Anschließend wird diese in der Methode \texttt{execute(Mic1Interpreter,String ...)} mit den eventuellen Parametern ausgeführt. Der Unterschied zu der Verarbeitung der Argumente ist, dass die Benutzerinstruktionen keine Klassenhierarchie bilden, sondern in einer Enumeration implementiert sind. Demzufolge enthält die Klasse \klasse{UserInstruction} die Implementierung aller Benutzerinstruktionen -- was sie zu einer der größten und komplexesten Klassen im \md macht.

Auch die Methode \texttt{execute(Mic1Interpreter,String ...)} gibt einen Wahrheitswert zurück -- dieser gibt an, ob der \md nach Ausführung der Benutzerinstruktion beendet werden soll oder nicht. Beendet der Benutzer den Debugger mit dem Befehl \texttt{EXIT}, dann terminiert die Methode \texttt{run()} in \klasse{Debugger} und damit auch am Ende die \texttt{main()}-Methode in \klasse{MicroDebug}.

\subsection{Verarbeitung der Konfiguration}
\seclbl{k-konfiguration}
Der Benutzer hat (wie in \secref{konfiguration} beschrieben) die Möglichkeit, den \md zu konfigurieren. Das Einlesen der Konfiguration geschieht implizit, das heißt zu keinem definierten Zeitpunkt, sondern sobald die erste Konfigurationsoption benötigt wird.

Das \package \pck{settings} enthält verschiedene Klassen, die alle einen anderen Typ von Konfigurationsoptionen enthalten. Diese Klassen sind als Enumerationen implementiert und nutzen meist die Klasse \klasse{PropertiesProvider} -- die Klasse, die Zugriff auf die tatsächlichen Dateien hat. Dieser Mechanismus ist etwas komplex, daher möchte ich hier die einzelnen Schritte erklären, die beim Abfragen der ersten Konfigurationsoption ausgeführt werden:

\begin{enumerate}
\item An der Klasse \klasse{PropertiesProvider} wird die Methode \texttt{getInstance()} aufgerufen und damit die einzige Instanz der Klasse erzeugt.
\item An diesem Objekt wird die Methode \texttt{get(String,String)} aufgerufen, die einen Dateinamen und den Schlüssel der Konfigurationsoption erhält.
\item Das Objekt ruft an sich selbst \texttt{getProperties(String)} mit dem Dateinamen auf.
\item Das Objekt hält eine \emph{Map} mit einem \emph{Properties}-Objekt für jeden Dateinamen. Da diese \emph{Map} noch leer ist, wird die Methode \texttt{createNewProperties(String)} mit dem Namen der Datei aufgerufen. Diese Methode wird von jeder Unterklasse überschrieben und liest die Datei ein und erzeugt ein \emph{Properties}-Objekt, welches in die \emph{Map} gelegt wird, um bei späteren Aufrufen darauf zugreifen zu können.\itmlbl{create-props}
\item Dieses \emph{Properties}-Objekt wird nun einige Methodenaufrufe zurückgereicht und daran wird dann die Methode \emph{getProperty(String)} aufgerufen, um den Wert der Konfigurationsoption zu erhalten.
\item Der erhaltene Wert wird nun bis in den Konstruktor der Enumeration zurückgegeben und dort auf Validität überprüft. Stellt sich heraus, dass der Wert ungültig ist, wird die Konfigurationsoption mit einem Standardwert belegt. Das Ergebnis steht dem Benutzer dann zur Verfügung.
\end{enumerate}

Beim der zweiten Konfigurationsoption aus einer Datei, wird der gerade beschriebene Mechanismus in \itmref{create-props} verkürzt und besteht nur aus einer Wertabfrage an eine \emph{Map}.

Die Klasse \klasse{PropertiesProvider} erbt von \klasse{APropertiesProvider}, die einige der gerade beschriebenen Funktionalität enthält. Es gibt nämlich weitere Unterklassen, die beispielsweise Konfigurationen aus \datei{xml}en lesen.

\subsection{Verarbeitung der Lokalisierung}
\seclbl{k-lokalisierung}
Die Verarbeitung der Lokalisierung geschieht analog zur im \secref{k-konfiguration} beschriebenen Verarbeitung der Konfiguration.

Allerdings werden die Lokalisierungsdateien aus \datei{xml}en gelesen und deshalb die Klasse \klasse{XMLPropertiesProvider} genutzt. Der einzige Unterschied besteht in \itmref{create-props} des Ablaufs in \secref{k-konfiguration}: Statt einem gewöhnlichen \emph{Properties}-Objekt wird hier ein Objekt der Klasse \klasse{XMLI18nProperties} erzeugt. Diese Klasse ist für das in \secref{lokalisierung} beschriebene Verhalten verantwortlich: Im Konstruktor liest sie die Dateien von allgemein nach spezifisch und ergänzt so die erzeugten Schlüsselwert-Paare der allgemeinen Dateien mit den Informationen aus den spezifischen Dateien..

\section{\packages}
\seclbl{k-packages}
Ich habe nun die Hauptklassen des \md vorgestellt und einen groben Überblick über die verschiedenen Klassen gegeben. Ich möchte in diesem Abschnitt nochmal alle \packages des \md erwähnen und kurz ihren Inhalt beschreiben. Danach sollten Leser für die meisten Eigenschaften des \md ein Gefühl haben, wo die Implementierung zu finden ist. Der \md besteht aus folgenden \packages:

\begin{description}
\item[annotation] dieses \package enthält nur Annotationen. Zur Zeit \texttt{@Nullable} und \texttt{@NotNull}, die dazu genutzt werden, um Methoden zu markieren, ob sie \texttt{null} zurückgeben oder nicht. Auch Variablen können damit markiert werden, um zu definieren, ob sie den Wert \texttt{null} annehmen können oder nicht.

Diese Annotationen helfen bei der Navigation durch den Code, denn einmal analysiert und markiert erspart man sich beim nächsten Betrachten der Methode die Analyse.
\item[argument] enthält die Klasse \klasse{AArgument} und ihre Unterklassen -- somit alle möglichen Argumente des \md.
\item[commons] enthält Klassen, die nicht zugeordnet werden konnten. Beispielsweise \klasse{Reader} und \klasse{Printer}, die für die Ein- und Ausgabe des \md verantwortlich sind. Auch die Klasse \klasse{Utils} befindet sich hier -- sie enthält einige Methoden, die keinem genauen Objekt und keiner Klasse zugeordnet werden konnten, wie beispielsweise die Methode \texttt{toBinaryString(int)}, die eine Zahl in eine Zeichenkette wandelt, die die Binärrepresentation der Zahl darstellt.
\item[console] enthält die Debug-Klassen, die speziell für die Benutzung per Konsole konzipiert sind. Hier sind die Klassen \klasse{Debugger}, \klasse{UserInstruction} und \klasse{Mic1Interpreter} zu finden.
\item[debug] enthält Klassen, die mit Breakpoints zu tun haben. Hier sind sowohl der \klasse{BreakpointManager} zu finden, als auch die verschiedenen Unterklassen von \klasse{Breakpoint}, die die verschiedenen Breakpoints darstellen. Diese Unterklassen von \klasse{Breakpoint} müssen nur in dem \package sichtbar sein -- für den \klasse{BreakpointManager}.
\item[error] enthält eigene \emph{Exceptions}.
\item[i18n] enthält die Enumeration \klasse{Text}, die die Klasse \klasse{XMLPropertiesProvider} nutzt, um Textkonstanten aus den Lokalisierungsdateien zu lesen und im ganzen Programm verfügbar zu machen.
\item[mic1] wie in \chpref{prozessor} beschrieben.
\item[parser] enthält das Interface \klasse{IParser} und dessen Unterklassen: \klasse{IntegerParser} und \klasse{RegisterParser}, die aus Zeichenketten das entsprechende Objekt parsen. \klasse{IntegerParser} liest beispielsweise Zahlen nach dem in \secref{zahlenformat} beschriebenen Zahlenformat ein und gibt ein \emph{Integer}-Objekt zurück.
\item[properties] enthält die Logik, wie Konfigurationsdateien einzulesen und zu speichern sind. Hier sind beispielsweise die Klassen \klasse{APropertiesProvider}, \klasse{PropertiesProvider}, \klasse{XMLPropertiesProvider} und \klasse{XMLI18nProperties} zu finden.
\item[settings] enthält verschiedene Einstellungs-Enumerationen, zur Zeit eine für intern und eine für vom Benutzer zu ändernde Konfigurationsoptionen. Angedacht ist, dass künftig in der Datei \texttt{micro-debug.properties} nicht nur ganzzahlige Einstellungen benutzt werden, sondern auch Wahrheitswerte oder Farbeinstellungen. Jeder Datentyp hätte dann in diesem \package eine Klasse, die alle auf die selbe Datei zugreifen. So wäre intern die Typsicherheit gewährleistet und der Benutzer hätte in einer einzigen Datei alle Einstellungen, die er je nach Konfigurationsoption mit Zahlenwerten, Wahrheitswerten oder Sonstigem angibt.

Für jeden Datentyp kann hier eine eigene Enumeration genutzt werden, die eine Unterklasse von \klasse{PropertiesProvider} nutzt, da diese Klasse wie in \secref{k-konfiguration} beschrieben die Dateien in einem Zwischenspeicher hält. Dadurch wird jede Konfigurationsdatei nur einmal gelesen und kann dann von den verschiedenen Einstellungs-Enumerationen ausgewertet werden -- jede Enumeration nutzt nur die Werte aus der Datei, die sie selbst benötigt.
\end{description}

Ich habe nun eine Übersicht über den \md und seine Implementierung gegeben. Nochmal wiederholt, die wichtigsten Klassen des \md sind: die Startklasse \klasse{MicroDebug}, die Enumeration der Benutzerinstruktionen \klasse{UserInstruction}, die \mic \klasse{Mic1} und die Schleife zum Einlesen der Benutzerinstruktionen in \klasse{Debugger}.